% !TEX root = menschen-halten.tex
\chapter*{Einen Menschen zu haben ist einfach---ihn zu halten eine ständige Herausforderung}
\label{preface}
Lieber Leser, 

für fast alle domestizierten Wesen existieren hunderte Bücher und Anleitungen, die veranschaulichen, wie man sie artgerecht hält. Nur für den Verbreitesten aller Hominiden hat bisher keiner einen derartigen Ratgeber geschrieben: den Menschen. 
Ihr Mensch ist da, macht meist, was er soll. Erst, wenn er nicht mehr das macht, was wir wollen, wenn er anfängt zu rebellieren und sich gegen uns auflehnt, fangen wir an, uns mit ihm tiefergehend zu beschäftigen. Den meisten fehlt allerdings eine Vorstellung davon, ob und wie bestimmte Dinge helfen und wie wir mit dem Menschen umgehen sollen, denn es hat uns niemand wirklich beigebracht.  Sie verlassen sich auf die Tipps anderer, die so wirken, als ob sie wissen, was sie erzählen.  Manchmal sind die Inhalte so aus der Realität entrissen, dass sie kontraproduktiv auf unseren Menschen wirken. 
Fertige Anleitungen, die alles Wichtige abdecken, was zu einem guten Leben gehört, existieren bisher keine. Wenn wir auf Online-Enzyklopädien wie Wikipedia gehen oder diverse Blogs durchforsten, decken sie nur einen Teil von dem ab, was wir wissen wollen und wir haben danach mehr Fragen als Antworten. Ersteres ist fachspezifisch und nicht gedacht, um praktisch einsetzbares Wissen zu vermitteln, letztere sind entweder profitorientiert und demnach inhaltlich verzerrt oder gar so spezifisch, dass wir dreitausend Feeds abonnieren müssen, um ein Gesamtkonzept für das Leben eines Menschen zu entwickeln. Denn sein Leben deckt viele Bereiche ab: Essen, Bewegung, Gesundheit, Sicherheit, Gesellschaft und viele mehr. Erst heutzutage verfügen wir über die Hybris, besser wissen zu wollen, alles besser zu wissen. 
Nehmen wir das Beispiel der artgerechten Ernährung. Hier wird oft viel faktisch falsche Informationen verteilt. Der Mensch lebt in einer künstlichen Umgebung so abseits seiner Natur, dass sich keiner mehr die Frage mehr stellt, was er wirklich braucht. Für ein gutes Leben stellen wir die Anforderung, dass er zu seiner Natur zurückkehrt. Die Natur weiß am besten, was gut für ihn ist. Für jemanden, der bisher kaum Wissen in diesem Bereich verfügt, ist der Einstieg in jedes Thema voller Hürden. Dabei liegt die Lösung so nah.

Ein Mensch ist eine Lebewesen mit vier Gliedmaßen, zwei Armen und Beinen. Seine Anpassungsfähigkeit macht es ihm möglich, in vielen verschiedenen Umgebungen und unter allen vorstellbaren Umständen zu leben. Vorgefertigte Konzepte gibt es nicht, jeder Mensch ist ein Individuum, welches Sie ihr Leben lang begleitet. Dennoch kam bisher niemand auf die Idee, einen Ratgeber zu schreiben, der alle wichtigen Dinge enthält und bei dem man mit gutem Gewissen sagen kann: \guillemotright Hier, nimm dieses Buch und arbeite es durch. Danach weißt du, wie du deinen Menschen hältst.\guillemotleft 

Es ist an der Zeit, dass sich das ändert. Sehen Sie dieses Werk als Destillat aus erprobten Heuristiken und Best Practices, um Ihren Menschen zu halten. 
\textit{Menschen halten für Anfänger} ist ein Leitfaden, ein Framework. Falls Sie kein Vorwissen haben, dient Ihnen dieses Werk als Wegweiser, um sich leichter zurechtzufinden. Von führenden Experten geprüft, mit praxisorientierten Informationen und Lösungen bietet es Ihnen den Grundstock, um Ihmem Menschen ein gutes, weil artgerechtes Leben zu ermöglichen. Engagieren Sie sich für Ihren Menschen. Lernen Sie ihn kennen und lieben. Er hat es verdient und wird es Ihnen danken.
\\
\\
\includegraphics[width=4cm]{pictures/signature.png} % TODO: Neue Signatur einfügen
\\
Niklas Tshiang Tshiananga